% !TEX root = 4gewinnt.tex

\tikzset{
	every node/.style={},
	level 1/.style={sibling distance=50mm},
	level 2/.style={sibling distance=15mm}
}

\section{Bewertung}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
In den vorherigen Kapiteln wurde das Spiel \textit{Vier Gewinnt} spieltheoretisch analysiert und dann als Automat umgesetzt. Im Folgenden soll diese Umsetzung bewertet und Verbesserungsvorschläge aufgezeigt werden.

\subsection{Test des Automaten}
Die Tests mit einem realen Gegenspieler verliefen alle erwartungsgemäß und lieferten dem Schwierigkeitsgrad entsprechend die gewünschten Ergebnisse. Auf Stufe \textit{einfach} ist es mit etwas Konzentration durchaus möglich, den Automaten zu besiegen, während es auf Stufe \textit{mittel} nur einem der fünf Tester ein Mal gelang, den Automaten zu schlagen. Auf Schwierigkeitsgrad \textit{schwer} bleibt der Automat ungeschlagen. Erwähnt werden muss aber, dass alle Tester kein besonderes Vorwissen oder Training bezüglich \textit{Vier Gewinnt} hatten.\\
In den Tests des Automaten gegen sich selbst gewann bei gleicher Stufe immer der Startspieler Rot. Wenn ein Automat gegen einen anderen mit höherem Schwierigkeitsgrad spielt, gewinnt erwartungsgemäß der mit der größeren Suchtiefe. \\
Eine dritte Möglichkeit findet sich in dem Buch von James D. Allen \cite[Seite 16 bis 85]{Allen}. Dort hat er eine Reihe von verschiedenen Spielsituationen aufgeführt, bei denen der bestmögliche nächste Zug ermittelt werden soll. Dabei sind die Spielsituationen nach aufsteigender Schwierigkeit in fünf Level unterteilt und es gibt immer nur eine Möglichkeit für den perfekten Zug.\\
Es wurden aus jedem Level fünf Testsituationen ausgewählt und mit allen Schwierigkeitsgraden versucht, diese zu lösen. Die Diagramme in den Abbildungen \ref{fig:TestLevel1} bis \ref{fig:TestLevel5} zeigen die Ergebnisse dieser Tests.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width= 0.5\textwidth, 
    ybar=0pt, 
    xlabel= Schwierigkeitsgrad,
    ylabel= korrekt gelöste Situaionen,
    axis x line* = bottom,%x-Achse nur unten 
    axis y line* = left,
    ymin = 0,
    ymax = 5,
    xtick=data,
    ytick={1,2,3,4,5},
    enlarge x limits = .3,%x-Achse erweitern 
    enlarge y limits={.3,upper},%Anpassung des Abstandes x-Achse - Diagramm 
    bar width=20pt, 
    nodes near coords,
    symbolic x coords ={einfach, mittel, schwer}, 
    x tick label style={rotate=0,anchor=north}, 
    ] 
    \addplot[fill=blue,forget plot] coordinates {
      (einfach,5) 
    }; 
    \addplot[fill=green, forget plot] coordinates { 
      (mittel,5) 
    }; 
    \addplot[fill=red] coordinates { 
      (schwer,5) 
    }; 
  \end{axis} 
\end{tikzpicture}
\caption[Ergebnisse der Testsituationen Level 1]{Anzahl der richtig gelösten Testsituationen bei Level 1 in den unterschiedlichen Stufen des Automaten}
\label{fig:TestLevel1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width= 0.5\textwidth, 
    ybar=0pt, 
    xlabel= Schwierigkeitsgrad,
    ylabel= korrekt gelöste Situaionen,
    axis x line* = bottom,%x-Achse nur unten 
    axis y line* = left,
    ymin = 0,
    ymax = 5,
    xtick=data,
    ytick={1,2,3,4,5},
    enlarge x limits = .3,%x-Achse erweitern 
    enlarge y limits={.3,upper},%Anpassung des Abstandes x-Achse - Diagramm 
    bar width=20pt, 
    nodes near coords,
    symbolic x coords ={einfach, mittel, schwer}, 
    x tick label style={rotate=0,anchor=north}, 
    ] 
    \addplot[fill=blue,forget plot] coordinates {
      (einfach,2) 
    }; 
    \addplot[fill=green, forget plot] coordinates { 
      (mittel,3) 
    }; 
    \addplot[fill=red] coordinates { 
      (schwer,4) 
    }; 
  \end{axis} 
\end{tikzpicture}
\caption[Ergebnisse der Testsituationen Level 2]{Anzahl der richtig gelösten Testsituationen bei Level 2 in den unterschiedlichen Stufen des Automaten}
\label{fig:TestLevel2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width= 0.5\textwidth, 
    ybar=0pt, 
    xlabel= Schwierigkeitsgrad,
    ylabel= korrekt gelöste Situaionen,
    axis x line* = bottom,%x-Achse nur unten 
    axis y line* = left,
    ymin = 0,
    ymax = 5,
    xtick=data,
    ytick={1,2,3,4,5},
    enlarge x limits = .3,%x-Achse erweitern 
    enlarge y limits={.3,upper},%Anpassung des Abstandes x-Achse - Diagramm 
    bar width=20pt, 
    nodes near coords,
    symbolic x coords ={einfach, mittel, schwer}, 
    x tick label style={rotate=0,anchor=north}, 
    ] 
    \addplot[fill=blue,forget plot] coordinates {
      (einfach,2) 
    }; 
    \addplot[fill=green, forget plot] coordinates { 
      (mittel,2) 
    }; 
    \addplot[fill=red] coordinates { 
      (schwer,4) 
    }; 
  \end{axis} 
\end{tikzpicture}
\caption[Ergebnisse der Testsituationen Level 3]{Anzahl der richtig gelösten Testsituationen bei Level 3 in den unterschiedlichen Stufen des Automaten}
\label{fig:TestLevel3}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width= 0.5\textwidth, 
    ybar=0pt, 
    xlabel= Schwierigkeitsgrad,
    ylabel= korrekt gelöste Situaionen,
    axis x line* = bottom,%x-Achse nur unten 
    axis y line* = left,
    ymin = 0,
    ymax = 5,
    xtick=data,
    ytick={1,2,3,4,5},
    enlarge x limits = .3,%x-Achse erweitern 
    enlarge y limits={.3,upper},%Anpassung des Abstandes x-Achse - Diagramm 
    bar width=20pt, 
    nodes near coords,
    symbolic x coords ={einfach, mittel, schwer}, 
    x tick label style={rotate=0,anchor=north}, 
    ] 
    \addplot[fill=blue,forget plot] coordinates {
      (einfach,1) 
    }; 
    \addplot[fill=green, forget plot] coordinates { 
      (mittel,2) 
    }; 
    \addplot[fill=red] coordinates { 
      (schwer,3) 
    }; 
  \end{axis} 
\end{tikzpicture}
\caption[Ergebnisse der Testsituationen Level 4]{Anzahl der richtig gelösten Testsituationen bei Level 4 in den unterschiedlichen Stufen des Automaten}
\label{fig:TestLevel4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width= 0.5\textwidth, 
    ybar=0pt, 
    xlabel= Schwierigkeitsgrad,
    ylabel= korrekt gelöste Situaionen,
    axis x line* = bottom,%x-Achse nur unten 
    axis y line* = left,
    ymin = 0,
    ymax = 5,
    xtick=data,
    ytick={1,2,3,4,5},
    enlarge x limits = .3,%x-Achse erweitern 
    enlarge y limits={.3,upper},%Anpassung des Abstandes x-Achse - Diagramm 
    bar width=20pt, 
    nodes near coords,
    symbolic x coords ={einfach, mittel, schwer}, 
    x tick label style={rotate=0,anchor=north}, 
    ] 
    \addplot[fill=blue,forget plot] coordinates {
      (einfach,0) 
    }; 
    \addplot[fill=green, forget plot] coordinates { 
      (mittel,1) 
    }; 
    \addplot[fill=red] coordinates { 
      (schwer,2) 
    }; 
  \end{axis} 
\end{tikzpicture}
\caption[Ergebnisse der Testsituationen Level 5]{Anzahl der richtig gelösten Testsituationen bei Level 5 in den unterschiedlichen Stufen des Automaten}
\label{fig:TestLevel5}
\end{figure}

\subsection{Verbesserungsmöglichkeiten des Programms}
Wie man im vorherigen Abschnitt erkennen konnte, bewältigt das Programm die einfacheren Spielsituationen bereits sehr gut, es gibt jedoch noch Verbesserungsbedarf, was komplexere Fragestellungen betrifft.\\
Um den nächsten Zug noch besser berechnen zu können, wäre es möglich, die Tiefe des zu erstellenden Spielbaums zu erhöhen. Das Erhöhen der Baumtiefe würde mit jeder weiteren Ebene des Baumes die Anzahl der Blattknoten in etwa um den Faktor sieben vergrößern. Da alle Spielsituationen dieser Knoten, wie in Kapitel 5.2 beschrieben, bewertet werden, würde dies zu einer immer längeren Rechenzeit führen.\\
Stellt man den Automaten zum Beispiel auf Suchtiefe acht anstatt sechs, löst er bereits vier der Spielsituationen von Level 5. Jedoch verlängert sich dabei auch die durchschnittliche Rechenzeit von 0,2 auf 9 Sekunden.\\
Eine Variante, um nun bei gleicher Rechenzeit die Baumtiefe erhöhen zu können, ist die Alpha-Beta-Suche, denn diese sorgt für eine geringere Anzahl an Blattknoten, die bewertet werden müssen.\\
Eine weitere Möglichkeit, um auch bei gleichbleibender Baumtiefe die Qualität der Ergebnisse zu erhöhen, ist, die Bewertungsfunktion zu verbessern. Anstatt dabei nur die Gewinnmöglichkeiten der Spieler zu ermitteln, kann man auch noch deren Lage betrachten. Denn in Kapitel 2 wurde aufgezeigt, welche Gewinnmöglichkeiten im Vergleich zu anderen nützlich sind und welche nicht. Lässt man dies noch in die Gewichtung der Spielsituation mit einfließen, wird sich dadurch auch die Berechnung des nächsten Zuges qualitativ verbessern.